\textbf{Ejemplo 12}\\
Una deuda de  COP  150.000 fue contraída hace 2 meses con fecha de vencimiento en 4
meses a partir de hoy, esta posee un interés del 24\% nominal anual trimestre vencido y
otra deuda de  COP  250.000 contraída hace un mes con vencimiento de 8 meses a partir de hoy
e intereses del 28\% nominal anual semestre vencido. Se van a cancelar las deudas
mediante dos pagos de igual valor, efectuados el primero el día de hoy y el segundo en 6
meses. Con un interés del 30\% nominal anual mes vencido y el segundo en 6 meses,
determinar el valor de los pagos.\\ \\

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
   
   \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
   %Creación de la cuadricula de 3 columnas
   \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
      %Creamos una linea horizontal
      \hline
      %Definimos el color de la primera fila
      \rowcolor[HTML]{FFB183}
      %%%%% INICIO ASIGNACIÓN PERíODO FOCAL %%%%%%%
      %%%%%%%%%% INICIO TITULO
      %Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
      \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                                                             \\ \hline
      \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ $pf = \textit{ período focal: 6 pmv} $}}                                                                                                         \\ \hline
      %%%%%%%%%% FIN TITULO
      %%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
      %%%%%%%%%% INICIO TITULO
      %Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
      \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                             \\ \hline
      %%%%%%%%%% FIN TITULO
      %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
      %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
      Deuda 1:                       & Deuda 2:                       & Deuda equivalente              \\
      $j_{1} = 24\% \textit{ natv} $ & $j_{2} = 28\% \textit{ nasv} $ & $j_{3} = 30\% \textit{ namv} $ \\
      $i_{1} = 6\% \textit{ ptv} $   & $i_{2} = 14\% \textit{ psv} $  & $i_{3} = 2,5\% \textit{ pmv} $ \\
      $n_ {1} = 2 \textit{ ptv}  $   & $n_ {2} = 1,5 \textit{ psv} $  & $n_ {3} = 6 \textit{ pmv}  $   \\
      $P_{1} = 10.000 $ COP          & $P_{2} =  250.000 $ COP        & $F_{4} = f_{5} = ? $ COP       \\
      $F_{1} = ?  $ COP              & $F_{2} =  ? $ COP              &                                \\ \hline


      %%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
      %%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES


      %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
      \rowcolor[HTML]{FFB183}
      \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                            \\ \hline
      %Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
      %%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
      %Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
      %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
      \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.84]{14/Capitulo2Ejercicio14.pdf} }                                                                           \\

      \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.84]{14/Capitulo2Ejercicio14_2.pdf} }
      \\ \hline
      %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
      %%%%%FIN FLUJO DE CAJA



      %%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
      %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
      \rowcolor[HTML]{FFB183}
      \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                \\ \hline
      %%%%%%%%%%% FIN TITULO
      %%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS

      $F = P(1+i)^n \hspace{0.3cm} \textit{Valor futuro}$   & \multicolumn{2}{c|}{$P = F(1+i)^-n \hspace{0.3cm} \textit{Valor presente}$ }                                             \\ \hline

      %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
      %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
      \rowcolor[HTML]{FFB183}
      %%%%%%%%%%INICIO TITULO
      \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                  \\ \hline
      %%%%%%%%%% FIN TITULO
      %%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
      $F_{1}= 150.000 $ COP $ (1 + 0,06)^{2}= 168.540$ COP     & \multicolumn{2}{|c|}{$ 168.540$ COP $ (1+0,025)^{2}+ 304.296,7$ COP $(1+0,025)^{-2}$}                                 \\
      $F_{2}= 250.000 $ COP $ (1 + 0,14)^{1,5}= 304.296,7$ COP & \multicolumn{2}{|c|}{$ = F_{4}(1+0,025)^{6} + F_{5}(1+0,025)^{0}$}                                                    \\ \hline

      %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
      %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
      %%%%%% INICIO RESPUESTA
      \rowcolor[HTML]{FFB183}
      %%%%%%%%%%INICIO TITULO
      \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                            \\ \hline
      %%%%%%%%%% FIN TITULO
      %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
      \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
      $F_{4} = F_{5} = COP  216.098,4 $ .

      }                                                                                                                                                                              \\ \hline


      %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
      %%%%%% FIN RESPUESTA
   \end{longtable}
   %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
   %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 14 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%